\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{ArtigoIFPE}
\graphicspath{{Imagens/}}


\title{SOLUÇÃO PARA IMPLANTAÇÃO E ACOMPANHAMENTO DA POLÍTICA DE SEGURANÇA DA INFORMAÇÃO}
\titleEng{SOLUTION FOR IMPLEMENTATION AND MONITORING OF THE INFORMATION SECURITY POLICY}

\autora{Samuel Vitor Lopes de Souza}
\emaila{}
\orientador{Marco Antônio Eugênio Araújo}
\emailOrientador{}

\campus{Recife}
\curso{Tecnólogo em Análise e Desenvolvimento de Sistemas}
\data{23 de fevereiro de 2026}

\begin{document}

\maketitle

\thispagestyle{plain}

\section*{Resumo}

\noindent A Segurança da Informação tornou-se um elemento estratégico para as organizações contemporâneas em razão da crescente dependência de sistemas informatizados e do aumento da incidência de incidentes de segurança. Vazamentos de dados, acessos não autorizados e falhas operacionais evidenciam a necessidade de mecanismos que garantam a proteção adequada dos ativos de informação. Nesse contexto, a Política de Segurança da Informação (PPSI) destaca-se como um instrumento fundamental para estabelecer diretrizes, normas e responsabilidades relacionadas à segurança da informação.

Apesar de sua importância, observa-se que muitas organizações enfrentam dificuldades na implantação efetiva e no acompanhamento contínuo da PPSI. Em diversos cenários, a política é tratada apenas como um documento normativo, elaborado para atender exigências legais ou auditorias pontuais, sem mecanismos estruturados que permitam avaliar sua efetividade, acompanhar a maturidade dos controles e promover melhorias contínuas.

Este trabalho apresenta o desenvolvimento de uma solução tecnológica voltada à implantação e ao acompanhamento da Política de Segurança da Informação, com o objetivo de aproximar a prática organizacional das abordagens adotadas por grandes players do mercado. A solução proposta estrutura o processo de avaliação por meio de ciclos, organiza o diagnóstico dos controles de segurança, calcula indicadores de maturidade e apoia a geração e o acompanhamento de planos de ação.

A metodologia adotada envolveu a análise conceitual da segurança da informação e da PPSI, o estudo de práticas consolidadas no mercado e o desenvolvimento de um sistema com foco em rastreabilidade, consistência dos dados e suporte à tomada de decisão. Os resultados indicam que a solução contribui para tornar a implantação da PPSI mais sistemática, mensurável e alinhada às boas práticas de segurança da informação.
\palavraschave{Segurança da Informação. Política de Segurança da Informação. PPSI. Maturidade. Sistemas de Informação.}

\section*{Abstract}

\noindent Information Security has become a strategic element for contemporary organizations due to the increasing reliance on information systems and the growing number of security incidents. Data breaches, unauthorized access, and operational failures highlight the need for mechanisms that ensure adequate protection of information assets. In this context, the Information Security Policy (ISP) stands out as a fundamental instrument for establishing guidelines, rules, and responsibilities related to information security.

Despite its relevance, many organizations face difficulties in effectively implementing and continuously monitoring their ISP. In several cases, the policy is treated merely as a normative document designed to meet legal or audit requirements, without structured mechanisms to assess effectiveness, monitor control maturity, or promote continuous improvement.

This work presents the development of a technological solution aimed at supporting the implementation and monitoring of the Information Security Policy, seeking to bring organizational practices closer to those adopted by major market players. The proposed solution structures assessment cycles, organizes control diagnosis, calculates maturity indicators, and supports the generation and monitoring of action plans.

The adopted methodology involved a conceptual analysis of information security and ISP, the study of consolidated market practices, and the development of a system focused on data traceability, consistency, and decision-making support. The results indicate that the solution contributes to making the ISP implementation process more systematic, measurable, and aligned with information security best practices.
\keywords{Information Security. Information Security Policy. ISP. Maturity. Information Systems.}

\vspace*{20pt} \hrule height 1.5pt

\section{Introdução}

A evolução das tecnologias da informação e a intensificação da digitalização dos processos organizacionais ampliaram significativamente a exposição das organizações a riscos relacionados à segurança da informação. Sistemas corporativos, aplicações web, serviços em nuvem e integrações entre plataformas tornaram os ativos de informação elementos centrais para a operação e a estratégia das organizações.

Nesse cenário, incidentes de segurança da informação, como vazamentos de dados sensíveis, acessos não autorizados e indisponibilidade de serviços, podem causar impactos financeiros, operacionais e reputacionais. Esses eventos reforçam a necessidade de adoção de práticas estruturadas que garantam a proteção adequada dos ativos de informação.

A Política de Segurança da Informação (PPSI) surge como um instrumento essencial para estabelecer diretrizes, normas e responsabilidades voltadas à proteção da informação. Entretanto, observa-se que muitas organizações enfrentam dificuldades na implantação e no acompanhamento da PPSI, tratando-a apenas como um documento formal, sem mecanismos de monitoramento contínuo e avaliação da maturidade.

Diante desse contexto, este trabalho tem como objetivo desenvolver uma solução tecnológica para apoiar a implantação e o acompanhamento da Política de Segurança da Informação, aproximando a prática organizacional das abordagens adotadas por grandes players do mercado. A proposta estrutura o diagnóstico, o acompanhamento e a melhoria contínua da segurança da informação por meio de ciclos avaliativos, indicadores de maturidade e planos de ação.

O trabalho está organizado da seguinte forma: a Seção 2 apresenta a fundamentação teórica; a Seção 3 discute os trabalhos relacionados; a Seção 4 apresenta a visão geral da solução; a Seção 5 descreve a arquitetura do sistema; a Seção 6 apresenta a prova de conceito; e a Seção 7 apresenta as conclusões e perspectivas de trabalhos futuros.

\section{Fundamentação teórica}

\subsection{Segurança da Informação}

A Segurança da Informação compreende o conjunto de práticas, processos e controles destinados à proteção dos ativos de informação contra acessos não autorizados, uso indevido, divulgação, alteração ou destruição. Seu objetivo central é garantir os princípios da confidencialidade, integridade e disponibilidade da informação.

Com a crescente digitalização das organizações, a segurança da informação deixou de ser uma preocupação exclusivamente técnica e passou a integrar a estratégia organizacional. A dependência de sistemas informatizados amplia a superfície de ataque e exige abordagens estruturadas e contínuas.

\subsection{Política de Segurança da Informação}

A Política de Segurança da Informação é um documento normativo que estabelece diretrizes, responsabilidades e regras relacionadas à segurança da informação dentro de uma organização. Seu papel é orientar o comportamento dos usuários e definir controles mínimos de proteção.

Entretanto, a efetividade da PPSI depende diretamente de sua implantação prática e do acompanhamento contínuo de seus controles, o que exige mecanismos de monitoramento e avaliação.

\subsection{Modelos de Maturidade em Segurança da Informação}

Modelos de maturidade permitem avaliar o estágio de desenvolvimento das práticas de segurança de uma organização. Esses modelos possibilitam identificar lacunas, priorizar ações e acompanhar a evolução ao longo do tempo.

\subsection{Indicadores e Monitoramento Contínuo}

Indicadores de segurança da informação são métricas utilizadas para avaliar a efetividade dos controles implementados. O monitoramento contínuo permite acompanhar tendências, embasar decisões e promover melhorias contínuas.

\section{Trabalhos relacionados}

Diversos trabalhos acadêmicos e soluções de mercado abordam a implantação e a gestão da segurança da informação. Frameworks como ISO/IEC 27001, NIST Cybersecurity Framework e CIS Controls são amplamente utilizados como referência.

Soluções comerciais oferecem funcionalidades avançadas de gestão e monitoramento, porém apresentam custos elevados e complexidade excessiva. Diferentemente dessas abordagens, este trabalho propõe uma solução acessível, estruturada e mensurável.

\section{Visão geral da solução}

A solução proposta consiste em um sistema desenvolvido para apoiar a implantação e o acompanhamento da Política de Segurança da Informação em ambientes organizacionais multi-tenant. O módulo de PPSI é opcional por workspace e protegido por mecanismos de controle de acesso.

O fluxo do sistema envolve habilitação da PPSI, criação de ciclos, diagnóstico das medidas, cálculo de indicadores e geração de planos de ação, garantindo uma abordagem ordenada e consistente.

\section{Arquitetura do sistema}

A arquitetura do sistema é composta por camadas de apresentação, aplicação e persistência. As regras de negócio são isoladas em serviços de domínio, garantindo manutenibilidade, escalabilidade e confiabilidade.

\section{Prova de conceito}

A prova de conceito validou a execução de um ciclo completo de avaliação da PPSI, desde a habilitação até a geração de indicadores e planos de ação, demonstrando a viabilidade prática da solução.

\section{Conclusão}

Este trabalho apresentou o desenvolvimento de uma solução tecnológica voltada à implantação e ao acompanhamento da Política de Segurança da Informação. A proposta busca aproximar a prática organizacional das abordagens adotadas por grandes players do mercado, oferecendo uma solução estruturada, mensurável e alinhada às boas práticas de segurança da informação.

Os resultados indicam que a solução contribui para tornar o processo de implantação da PPSI mais organizado, transparente e passível de acompanhamento contínuo. Como limitações, destaca-se a ausência de validação em ambientes organizacionais reais e a dependência do engajamento dos usuários no processo de diagnóstico.

Como trabalhos futuros, sugere-se a ampliação das funcionalidades do sistema, a integração com frameworks consolidados de segurança da informação, a execução de testes automatizados e a aplicação da solução em estudos de caso reais.

\printbibliography[title={REFERÊNCIAS}]

\end{document}
